疑雲女特工：滲透全美步槍協會的「俄國內鬼」？

疑雲女特工：滲透全美步槍協會的「俄國內鬼」？

【2018.7.19 美國／俄羅斯】

疑雲女特工：滲透全美步槍協會的「俄國內鬼」？

美國抓到了「紅雀特工」？現年29歲的俄羅斯人瑪麗亞．布提娜（Maria Butina），因涉嫌替俄國從事間諜活動、企圖滲透共和黨高層以及全美步槍協會，於15日在美國華盛頓遭到逮捕。檢方指控布提娜陰謀罪、在美從事非法外國代理人活動，最高可能面臨15年監禁。檢方也指出，布提娜除了蒐集美國官員和組織情報之外，還曾以提供肉體性愛的手段，來換取特定組織的職位；面臨法院的起訴，布提娜則否認所有的指控。

檢方指出，布提娜涉嫌在2015年至2017年間，在俄羅斯的高級官員指導之下，滲透美國的政治社交圈，與多名的美國政治要人和社團建立人脈關係，蒐集相關情報之外，也從中增加俄羅斯的影響力。

布提娜接受克林姆林宮提供的協助，先是以「擁槍權利支持者」的身份滲透全美步槍協會（NRA），並以此接近共和黨的政治人物，企圖影響共和黨、然後達到影響美國政府決策的最終目標。

檢方注意到布提娜在2015年前後頻繁出現在共和黨和步槍協會的活動中，從她的臉書上也可以找到與相關人士的合影。根據《衛報》報導，兩名從事槍支權利活動、並且與布提娜接觸過的成員表示，布提娜確實熱衷於槍枝政策，她在活動中也總是給人年輕、迷人的感覺。

根據布提娜個人的說法，她在西伯利亞的森林中長大，兒時在父親的打獵訓練下學會使用槍枝；長大後搬到了莫斯科，並在當地創立了一個主張攜帶武器權利的組織，提倡俄羅斯開放私人持有槍枝。布提娜曾向美國媒體表示，希望藉由美國的槍枝政策經驗，將相關知識帶回給俄羅斯。

檢方的調查檔案指出，布提娜取得部分步槍協會與共和黨人士的信任，從中建立共和黨與克里姆林宮之間的聯繫管道，並多次試圖在2016年美國總統大選期間，讓俄羅斯方與川普陣營接觸。全美步槍協會目前則對布提娜被逮捕一案不予置評。

根據檢方調查顯示，布提娜的身後與一名和克里姆林官關係匪淺的俄羅斯富商有密切聯繫，並可能與俄羅斯聯邦安全局（FSB）有工作上的往來。除此之外，布提娜還曾經以提供性愛的手段，來「取得某個專業組織的職位」。

根據檢方的報告，布提娜曾與一名現年56歲、身分並未明朗的美國政治人物有同居的「私人關係」，並由他暗中協助布提娜的滲透工作。

這名56歲男性極有可能就是共和黨顧問、同時也是支持槍枝權利的保守派保羅．艾力克森（Paul Erickson），他曾在2016大選期間，計畫安排川普與俄羅斯前參議員托辛（Alexander Torshin）會面，而托辛正與布提娜有相當頻繁的往來。對於布提娜案件，艾力克森目前沒有回應。

18日下午，布提娜在華盛頓特區的法院出庭接受審判。他所面臨的指控為陰謀罪和非法在美國從事外國事務代理，最高可面臨15年的刑期。檢方也強調，這個案件並非間諜罪，也並非美國調查涉嫌俄羅斯干預選舉的相關案件。

布提娜當庭否認所有的指控，她的律師表示，布提娜是一名合法的大學畢業生身份，2016年8月以學生簽證進入美國後，也成功在華盛頓的美國大學取得國際關係碩士學位。布提娜是有抱負理想的女商人、而「恰巧是個俄羅斯人」，力圖證明她的清白，並表示布提娜將會捍衛自己的權利。

而布提娜從被逮捕到起訴，剛好正逢川普與普丁高峰會的敏感時機，莫斯科外交部也針對布提娜被逮捕一案，在18日發表聲明表示「遺憾」，布提娜被捕是在「破壞川普與普丁的會談成果」，有損美俄建立的良好關係。同時指責美國聯邦調查局（FBI）「在美國歇斯底里地煽動反俄羅斯勢力。」